水牙線非人人啱用 唔識用容易傷喉嚨

想清潔口腔，單靠刷牙未必足夠，尤其是用膳後的食物殘渣更難清洗。近年坊間很流行電動水牙線，聲稱可以清潔一般牙刷難以觸及的口腔部位，直接沖走牙縫污垢。換言之，水力越大，代表洗得越乾淨？

噴水式潔力較強
水牙線主要分為噴氣式和噴水式，噴氣式是一下一下噴出氣體，並夾雜水份將殘渣沖走；噴水式就是直接用水流，將食物殘渣及牙菌膜沖淨。有研究指噴水式會比噴氣式更加有效清潔牙縫。

不當使用或傷及喉嚨
不過牙科醫生俞翱飛提醒，如果水牙線的力度過大、使用方法不正確，可能會弄傷牙肉或喉嚨。而長期錯誤使用，有機會造成傷口，不只影響進食，更會引致發炎甚至細菌感染。因此使用水牙線時，應該先調校至最小力度，慢慢讓口腔適應水力。此外，由於水牙線的噴灑力強，所以使用時最好把口合上，將噴嘴對準牙縫和牙齒與牙肉中間的交接位，例如先清潔下顎，再用相同步驟清潔上顎。

用錯牙縫刷可引致牙肉萎縮
相信很多人都有疑問，究竟應該先刷牙再用水牙線，還是用水牙線之後再刷牙呢？醫生表示無特定次序，大家可以根據個人習慣而使用。不過他補充，牙縫刷並非人人適用，主要適用於有牙周病或牙縫較大的人士。錯用牙縫刷的後果，包括有機會令牙肉受傷、牙肉萎縮，甚至牙縫變大，效果得不償失。

想確保牙齒健康，就要選擇合適的工具，同時要定期找醫生檢查牙齒，保持口腔健康。

記者：王羨雅
攝影：劉永發、周芷瑩，鄧鴻欣
編輯：鄒仲安

好正喎 用上癮
噴晒d渣出黎好c服

水牙線好好用

噴到成口血 好正

一沖大牙聞到陣味 好大滿足感

同用牙線有咩分別？

之前俾個打手導咗，名就唔講喇，大家知就得啦，唔想有更多受害者

唔好用嚟射喉嚨嘛！

有用開，高度推薦呀！

個打手已經入左黎呢個po

請問邊個牌子型號好用？

用開牙線
未用過水牙線
有啲難想像水牙線點洗最入嗰隻大牙

已經入咗嚟

有電動牙刷咩都夠啦

仲水牙線咩

加強版 唔識用唔好亂用 好大沖力

喉嚨咁ON9
智力有問題........
梗係射

智慧齒神器

洗屎眼會唔會好爽